\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\input{preamble}
\usepackage{minted}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{Übungsblatt 5 - Aufgabe 4}
\author{
    anonymous
}
\date{zum 16. Dezember 2014}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}[(a)]
    \item
        Da wir nicht die Länge des Pfades wissen wollen, sondern, wie groß die
        Wahrscheinlichkeit im besten Falle ist, dass die Übertragung zwischen
        zwei Knoten funktioniert, müssen wir ein paar kleinere Änderungen an
        Dijkstras Algorithmus vornehmen.

        Im Folgenden ist mit $d(v)$ immer die Wahrscheinlichkeit zu einem
        Knoten $v$ gemeint.
        \begin{itemize}
            \item $d(s)$ wird mit 1 initialisiert.
            \item Die Kantengewichte werden miteinander multipliziert statt
                addiert, um die Wahrscheinlichkeit zu erhalten.
            \item Es wird jeweils die maximale Wahrscheinlichkeit gesucht statt
                der minimalen Länge.
            \item Da wir zwei Knoten gegeben haben, können wir abbrechen,
                sobald das Ziel in der Menge $S$ enthalten ist.
        \end{itemize}

        \begin{algorithm}
            \caption{\textsc{Dijkstra-Routing}}
            \label{alg:dag-bf}
            \begin{algorithmic}[1]
                \Procedure{Dijkstra-Routing}{$G, s, t$}
                    \State $S \gets \{ s \}$
                    \State $d(s) \gets 1$
                    \While {$t \notin S \land S \neq V$}
                        \State $U \gets \{ u \notin S \ |\  u
                            \text{ neigh. of a vertex } \in S \}$
                        \If {$U = \emptyset$}
                            \State \Return $0$
                        \EndIf
                        \For {\textbf{all} $u \in U$}
                            \For {\textbf{all} $pre(u) \in S$ that are predecessors of $u$}
                                \State $d'(u, pre(u)) \gets d(pre(u)) \cdot w(pre(u), u)$
                            \EndFor
                        \EndFor
                        \State $d^* \gets \textrm{max} \{ d'(u, pre(u)) \ |\  u \in U, pre(u) \in S \}$
                        \State $u^* \gets \textrm{argmax} \{ d'(u, pre(u)) \ |\  u \in U, pre(u) \in S \}$
                        \State $d(u^*) = d^*$
                        \State $S = S \cup \{ u^* \}$
                    \EndWhile
                    \State \Return $d(t)$
                \EndProcedure
            \end{algorithmic}
        \end{algorithm}

    \FloatBarrier

    \item Implementation in Python
        % \lstinputlisting[
        %     language=Python,
        %     numbers=left,
        % ]
        % {routing.py}
        \inputminted[
            linenos=true,
        ]{python}{routing.py}

        \footnotesize{And she's buying a stairway to Heaven}

\end{enumerate}

\end{document}
